金融科技促進會理事長 楊瑞芬：美採三重點監管 | 聯合新聞網	
2023-08-07	
https://udn.com/news/story/7239/7350982	
中華金融科技產業促進會理事長楊瑞芬表示，imB是「債權買賣平台」，與運用線上平台媒合雙方完成借貸的P2P業者不同，債權買賣平台佯稱FinTech做銀行，進行吸金放款。美國對P2P平台監管有三大重點：確實有申貸人、風險管理與資訊透明且須依照標準消費信貸準則。國內爆發imB詐騙案，吸金逾25億元、上千人受害，楊瑞芬指出，美國存保對P2P借貸定義為運用線上平台媒合雙方完成借貸，平台只賺微薄的手續費，但imB平台裡沒有借款人、資訊不透明，中國大陸爆雷也是屬於這類的「債權買賣平台」，主要是透過借方取得便宜資金，再用高利率放出去，但債權買賣平台不符合國際上對P2P的定義，P2P平台只賺中介借貸雙方手續費，不涉及債權買賣。以美國為例，對P2P平台監管有三大重點：確實有申貸人、風險管理與資訊透明且須依照標準消費信貸準則。目前亞洲國家如新加坡、馬來西亞、印尼、泰國、韓國等均有P2P借貸相關法規與主管政策，英國、歐洲、澳洲多不設專法，但需登錄許可營業和類似美國的方式管理。楊瑞芬強調，賺取利差的債權買賣平台上有許多風險，像是沒有借款人資訊，如社經地位、教育收入、信用等資訊，難以判定該債權實際風險、擔保品的詳實資訊沒有揭露、不確定有無殘值、無法核實債權的存在等。為確保「來路不明的債權」真實存在，美國認定公開在平台買賣債權須為註冊有證券化的債權，平台須取得能銷售證券商債權商品的金融證照，如資產管理公司，以免假的債權買賣平台魚目混珠。